

\section{Grafos Perfeitos}

  Seja \(\omega (G) = \) cardinalidade de uma clique máxima em \(G\).
  
  Claramente \(\chi (G) \geq \omega (G) \).
  
  \emph{Pergunta natural} : Existem grafos \(G\) tais que \(\chi (G) = \omega (G)\)?
  
  \emph{Resposta}: Sim, ex: \(\{12,23,34,45,56,13\}\) e \(C_4\).
  
  A classe de tais grafos não é muito interessante.
  Tais grafos não têm nenhuma estrutura especial.
  
  Em 1960, Claude Berge introduziu uma outra classe relacionada, porém com mais estrutura e mais interessante.
  Trata-se da classe dos \mencao{grafos perfeitos}.
  
  Dizemos que um grafo \(G\) é \defi{perfeito} se cada um de seus subgrafos induzidos \(H\) 
  são tais que \(\chi (G) = \omega (G)\).
  
  Sabemos que existem grafos \(G\) para os quais \(\chi (G) >>> \omega (G)\).
  Pode-se provar que para todo \(k\) e \(g\) existem grafos \(G\) tais que 
  \[
    \label{*}
    \chi(G) \geq k \text{ e } \cintura(G) \geq g.
  \]
  
  Grafos com \mencao{cintura} (\mencao{girth}) grande localmente ``parecem árvores'', 
  e não parecem ter uma estrutura local que os obrigue a ter número cromático alto.
  Assim, esses grafos \ref{*} mostram que número cromático alto pode ocorrer por razões de ``natureza global''
  e não ``local''.
  O interesse por grafos onde essa dependência global não ocorre, isto é, grafos cujo número cromático
  alto é apenas por causa de alguma razão local (ex: clique grande)
  ocupa assim o outro extremo no estudo da relação entre \(\chi (G)\) e \(\omega (G)\).
  
  Os grafos perfeitos constituem uma classe onde a exigência \(\chi (G) = \omega (G)\) 
  é levada ao extremo, descendo ao nível de se exigir isso de cada subgrafo induzido do grafo.
  
  Apesar dessa exigência extrema, a classe dos grafos perfeitos é bem grande,
  e muitos problemas a respeito desses grafos levaram muitos anos para serem resolvidos.
  Em particular a \emph{Conjectura Forte dos Grafos Perfeitos} (CFGP), de Berge,
  permanecem em aberto por \(40\) anos.
  
  \begin{conjectura}[CFGP]
    \begin{tabular}{rcp{.25\textwidth}}
    \(G\) é perfeito 
    & \sse &
    Nem \(G\) nem \(\overline{G}\) contém um circuito ímpar de comprimento maior ou igual a \(5\)
    como subgrafo induzido.
    \end{tabular}
  \end{conjectura}
  
  Em seu livro de \(1980\), Golumbic conjecturou que essa conjectura (surgida em \(1966\))
  seria provada na década de \(80\), mas apenas em \(2002\), essa conjectura foi provada por 
  Chudnovsky, Robertson, Seymour e Thomas 
  \cite{} %[The strong perfect graph theorem, Ann Math 164 (2006) 51-229]

  Um grande resultado, anterior à prova dessa conjectura, foi um teorema provado por Lovász em \(1972\),
  conhecido como o Teorema dos Grafos Perfeitos.
  [\(G\) é perfeito \(\Leftrightarrow\) \(\overline{G}\) é perfeito]
  Veremos a prova desse teorema (elegante e muito criativa).
  
  \begin{teorema} \label{teo:4.10}
    Se \(G\) é perfeito, substituindo-se um vértice de \(G\) por um grafo perfeito obtem-se um grafo perfeito.
  \end{teorema}
  
  \begin{prova}
    Seja \(x\) um vértice qualquer de \(G\), 
    \(H\) um grafo perfeito e \(G'\) o grafo que resulta da substituição de \(x\) por \(H\).
    
    É suficiente mostrar que \(\chi (G') = \omega (G')\),
    já que para os subgrafos induzidos de \(G'\) que são construídos da mesma forma que \(G'\)
    o resultado segue analogamente.
    
    Faremos a prova por indução em \(k:= \omega (G')\).
    Suponha \(k > 1\) (se \(k = 1\) o resultado é óbvio).
    
    É suficiente encontrar um conjunto independente \(I\) de \(G'\)
    que intercepta todos os cliques com \(k\) elementos.
    (note que podemos colorir esses vértices com a mesma cor e os vértices restantes com outras \(k-1\) cores.
    o que pode ser feito por hipótese, 
    obtendo assim uma \(k\)-coloração de \(G'\).)
    
    Sejam \(m:= \omega(G), l:= \omega(H)\) e \(p\) a cardinalidade máxima de um clique (em \(G\)) contendo \(x\).
    Então \(k = \max\{m,l+p-1\}\).
    
    Considere uma \(m\)-coloração de \(G\) e chame de \(X\) o conjunto dos vértices de \(G\) que possuem a mesma cor
    que \(x\).
    Seja \(L\) o conjunto dos vértices independentes de \(H\) que intercepta toda clique de \(H\) com \(l\) elementos.
    Então
    \[
      I 
      \digual
      \cup (X - \{x\})
    \]
    é um conjunto independente de \(G'\).
    Mais ainda, \(I\) intercepta toda clique de \(G'\) com \(k\) elementos.
    De fato, se \(K\) é uma clique com \(k\) elementos de \(G'\) e \(K\)
    intercepta \(H\), então ele contém uma clique com \(l\) elementos de \(H\) e
    portanto contém um vértice de \(L\).
    Por outro lado, se \(K\) não intercepta \(H\), 
    então \(K\) deve ser uma clique com \(m\) elementos de \(G -x \), e
    assim \(K\) contém um vértice de \(X - \{x\}\).
  \end{prova}


